\documentclass[12pt, a4paper, oneside, titlepage]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish, es-tabla]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{algorithm}
\usepackage[noend]{algpseudocode}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{cite}
\usepackage{url}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage[]{tocbibind}
\usepackage{float}
\usepackage{placeins}
\usepackage{graphics}
\usepackage{color}
\usepackage{subcaption}


\author{Víctor Manuel Vargas Yun}
\title{Introducción a los modelos computacionales: Práctica 4}
\date{Curso académico 2017-2018\\Córdoba, \today}

\newcommand{\myparagraph}[1]{\paragraph{#1}\mbox{}\\}
\newcommand{\mysubparagraph}[1]{\subparagraph{#1}\mbox{}\\}

\renewcommand{\listalgorithmname}{Índice de algoritmos}

\begin{document}
\begin{titlepage}
\centering
\includegraphics[width=0.20\textwidth]{uco.png}
\includegraphics[width=0.18\textwidth]{eps.png}\par\vspace{1cm}
{\scshape\LARGE Universidad de Córdoba\par}
{\scshape\Large Escuela Politécnica Superior de Córdoba\par}
\vspace{1cm}
{\scshape\LARGE Ingeniería Informática\par}
{\scshape\Large Especialidad: Computación\par}
{\scshape\Large Cuarto curso. Primer cuatrimestre\par}
\vspace{1.5cm}
{\scshape\LARGE Introducción a los modelos computacionales.\par}
\vspace{1.5cm}
{\huge\bfseries Práctica 4: Máquinas de vectores soporte.\par}
\vspace{1.2cm}
{\Large\itshape Víctor Manuel Vargas Yun\par}
20620656Y\par
i42vayuv@uco.es\par
\vfill

{\large Curso académico 2017-2018\\Córdoba, \today\par}
\end{titlepage}

\pagenumbering{roman}

\tableofcontents
\newpage

\listoffigures
\newpage

\listoftables
\newpage

\clearpage
\pagenumbering{arabic}

\def\BState{\State\hskip-\ALG@thistlm}

\setlength{\parskip}{0.7em}

\section{Pregunta 1}
\textbf{Abre este script y explica su contenido. Podrás ver que se utiliza el primer dataset de ejemplo y se realiza la representación gráfica del SVM. Comenta que tipo de kernel se está utilizando y cuáles son los parámetros de entrenamiento.}

\mbox{}

El script \texttt{libsvm.py} permite hacer clasificación mediante SVM. En este caso se está realizando sobre \texttt{dataset1.csv}.

La primera parte del código, se encarga de leer el fichero \emph{csv} mediante la librería \emph{Pandas} y separa las variables en entradas y salidas.

Posteriormente, se crea un objeto de SVM y se entrena el modelo utilizando las entradas y salidas que se han separado anteriormente. Se ha definido el tipo de kernel \emph{rbf} y el valor de 200 para los parámetros de entrenamiento C y $\gamma$. Un valor grande de $\gamma$ implica un radio de \emph{rbf} pequeño y viceversa.

Una vez entrenado el modelo, se representan gráficamente los puntos del \emph{dataset} haciendo uso de la librería \texttt{matplotlib}. Para ello, como el conjunto de datos tiene dos variables de entrada, se representan cada una de ellas en un eje. Para determinar el color de los puntos, se observa la clase a la que pertenecen.

A continuación, sobre la misma figura, se representa el hiperplano separador. Para ello, hay que extraer los límites superiores e inferiores de cada variable y, posteriormente, se crea un grid con todos los puntos.

Por último, se muestra la figura que se ha creado.

\section{Pregunta 2}
\textbf{Intuitivamente, ¿qué hiperplano crees que incurrirá en un menor error de test en la tarea de separar las dos clases de puntos?}

\mbox{}

La Figura \ref{fig:PatronesDataset1} muestra la representación gráfica de los patrones del \emph{dataset1}.

\begin{figure}[!htbp]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.65]{patrones_dataset1.png}
	\caption{Patrones del \emph{dataset1}.}
	\label{fig:PatronesDataset1}
\end{figure}

Sobre esta figura, se ha dibujado el hiperplano separador que, a simple vista, parece que dará la mejor clasificación en \emph{test}.

\section{Pregunta 3}
\textbf{Debes de configurar el script para que se ejecute una SVM lineal (es decir, que	el kernel sea lineal).}

\mbox{}

Para que el SVM sea lineal, basta con modificar el parámetro \texttt{kernel}. Se debe utilizar el valor \texttt{linear} en lugar de \texttt{rbf}. El resultado obtenido al ejecutar el script se muestra en la Figura \ref{fig:Dataset1SVMLineal}.

\begin{figure}[!htbp]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.65]{dataset1_linear_svm.png}
	\caption{Clasificación de \emph{dataset1} usando un \emph{kernel} lineal.}
	\label{fig:Dataset1SVMLineal}
\end{figure}

Como se puede observar, el CCR es del $100\%$ en \emph{train}.

\section{Pregunta 4}
\textbf{Modifica el script probando varios valores de $C$, en concreto, $C \in \{10^{-2} , 10^{-1} , 10^{0} , 10^{1} , 10^{2} , 10^{3} , 10^{4} \}$. Observa qué sucede, explica porqué y escoge el valor más adecuado.}

\mbox{}

La Figura \ref{fig:Dataset1LinearParams} muestra los resultados con los diferentes valores de $C$ utilizando el SVM lineal.

\begin{figure}[!htbp]
	\centering
	\begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{dataset1_linear_001.png}
		\caption{$C=10^{-2}$}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{dataset1_linear_01.png}
		\caption{$C=10^{-1}$}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{dataset1_linear_1.png}
		\caption{$C=10^{0}$}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{dataset1_linear_10.png}
		\caption{$C=10^{1}$}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{dataset1_linear_100.png}
		\caption{$C=10^{2}$}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{dataset1_linear_1000.png}
		\caption{$C=10^{3}$}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{dataset1_linear_10000.png}
		\caption{$C=10^{4}$}
	\end{subfigure}
	
	\caption{Clasificación de \emph{dataset1} con los diferentes valores de $C$.}
	\label{fig:Dataset1LinearParams}
\end{figure}

Se puede observar que mientras mayor sea el valor de $C$, más se ajusta el modelo a los patrones. De este modo, con los valores grandes de $C$ se consigue una clasificación con un $100\%$ de CCR en \emph{train}. Sin embargo, en el conjunto de generalización, es probable que los resultados no sean tan buenos. Esto se debe a que el parámetro $C$ controla el equilibrio entre minimizar el número de errores y minimizar el margen. Mientras mayor sea, más se prioriza la minimización de errores y mientras menor sea, más se prioriza la minimización del margen.

A partir de $10^{1}$ se consigue una clasificación sin errores de \emph{train}. Sin embargo, es fácil que el modelo esté sobreajustando. El hecho de que se pueda obtener una clasificación sin errores utilizando un modelo de SVM lineal quiere decir que las clases son linealmente separables.


\section{Pregunta 5}
\textbf{Prueba a lanzar una SVM lineal con los valores para C que se utilizaron anteriormente. ¿Consigues algún resultado satisfactorio en el sentido de que no haya errores en el conjunto de entrenamiento?. ¿Por qué?.}

\mbox{}

El modelo lineal no es capaz de clasificar los patrones de este \emph{dataset} con ninguno de los valores de $C$. El resultado siempre es el mismo: clasifica todos los patrones en una misma clase. Esto se debe a que los datos, como se puede observar claramente en la representación gráfica de la Figura \ref{fig:Dataset2SVMLineal}, no son linealmente separables.

\begin{figure}[!htbp]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.65]{dataset2_linear_svm.png}
	\caption{Clasificación de \emph{dataset2} usando un \emph{kernel} lineal.}
	\label{fig:Dataset2SVMLineal}
\end{figure}

\FloatBarrier

\section{Pregunta 6}
\textbf{Propón una configuración de SVM no lineal (utilizando el kernel tipo RBF o Gaussiano) que resuelva el problema. El resultado debería ser similar al de la Figura 3. ¿Qué valores has considerado para $C$ y para $\gamma$?. Además, incluye un ejemplo de una configuración de parámetros que produzca sobre-entrenamiento y otra que produzca infra-entrenamiento.}

\mbox{}

La Figura \ref{fig:Dataset2SVMBuena} muestra el resultado de la clasificación utilizando los parámetros $C = 10$ y $\gamma = 200$. Los resultados son bastante buenos.

\begin{figure}[!htbp]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.65]{dataset2_svm_c10g200.png}
	\caption{Clasificación de \emph{dataset2} con $C = 10$ y $\gamma = 200$.}
	\label{fig:Dataset2SVMBuena}
\end{figure}

\FloatBarrier

La Figura \ref{fig:Dataset2SVMInfra} muestra el resultado de la clasificación utilizando la configuración $C = 1$ y $\gamma = 1$, que provoca infra-entrenamiento.

\begin{figure}[!htbp]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.65]{dataset2_svm_c1g1.png}
	\caption{Clasificación de \emph{dataset2} con $C = 1$ y $\gamma = 1$.}
	\label{fig:Dataset2SVMInfra}
\end{figure}

\FloatBarrier

Por último, la Figura \ref{fig:Dataset2SVMSobre} muestra el resultado de la clasificación utilizando la configuración $C = 1000$ y $\gamma = 1000$, que provoca sobre-entrenamiento.

\begin{figure}[!htbp]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.65]{dataset2_svm_c1000g1000.png}
	\caption{Clasificación de \emph{dataset2} con $C = 1000$ y $\gamma = 1000$.}
	\label{fig:Dataset2SVMSobre}
\end{figure}

\section{Pregunta 7}
\textbf{En este caso, ¿es el dataset linealmente separable?. A primera vista, ¿detectas	puntos que presumiblemente sean outliers?, ¿por qué?.}

\mbox{}

Los patrones no son linealmente separables debido a que no existe ninguna línea que separe todos los patrones de una clase de todos los de la otra.

A simple vista se puede observar que hay patrones que parecen outliers ya que se encuentran aislados de los demás patrones de su clase y en su lugar están rodeados de patrones de la otra clase.

\section{Pregunta 8}
\textbf{Lanza una SVM para clasificar los datos, con objeto de obtener un resultado lo más parecido al de la Figura 5. Ajusta el ancho del kernel en el intervalo $\gamma \in	\{0.02, 0.2, 2, 200\}$. Ajusta el parámetro de coste en el intervalo $C \in \{0.02, 0.2, 2, 200\}$. Establece el valor de los parámetros óptimos. Además, incluye un ejemplo de una configuración de parámetros que produzca sobre-entrenamiento y otra que produzca infra-entrenamiento.}

\mbox{}

Tras ajustar los parámetros, se ha comprobado que la configuración cuya clasificación más se asemeja a la clasificación buscada es la de $C = 0.2$ y $\gamma = 200$. La Figura \ref{fig:Dataset3Buena} muestra la representación gráfica de la clasificación usando estos parámetros.

\begin{figure}[!htbp]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.65]{dataset3_buena.png}
	\caption{Clasificación de \emph{dataset3} con $C = 0.2$ y $\gamma = 200$.}
	\label{fig:Dataset3Buena}
\end{figure}

\FloatBarrier

La Figura \ref{fig:Dataset3Infra} muestra una configuración que infra-entrena.

\begin{figure}[!htbp]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.65]{dataset3_infra.png}
	\caption{Clasificación de \emph{dataset3} con $C = 2$ y $\gamma = 0.2$.}
	\label{fig:Dataset3Infra}
\end{figure}

\FloatBarrier

Por último, la Figura \ref{fig:Dataset3Sobre} muestra una configuración que sobre-entrena, ya que clasifica a los outliers correctamente.

\begin{figure}[!htbp]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.65]{dataset3_sobre.png}
	\caption{Clasificación de \emph{dataset3} con $C = 200$ y $\gamma = 200$.}
	\label{fig:Dataset3Sobre}
\end{figure}

Como se puede observar, mientras mayores sean $C$ y $\gamma$, más se ajusta el modelo.

\FloatBarrier

\section{Pregunta 9}
\textbf{Vamos a reproducir este proceso en Python. Divide el dataset sintético dataset3.csv en dos subconjuntos de forma estratificada, con un $80\%$ de patrones en	train y un $20\%$ de patrones en test. Realiza el proceso de entrenamiento especificado anteriormente, utilizando los valores de $C$ y $\gamma$ obtenidos en el último ejercicio. Comprueba el porcentaje de buena clasificación que se obtiene para el conjunto de test. Repite el proceso más de una vez para comprobar que los resultados dependen mucho de la partición.}

\mbox{}

Al ejecutar el nuevo script con el \emph{dataset3} y los mismos parámetros que se habían obtenido en la pregunta anterior, se obtiene un CCR en test de $51.35\%$. Como se puede observar, el valor es bastante malo. Esto se debe a que el SVM es muy sensible a los parámetros $C$ y $\gamma$ y al normalizar los datos, el valor óptimo de estos parámetros ha cambiado. En la Figura \ref{fig:Dataset3NormC02G200} se puede observar de forma gráfica el resultado.

\begin{figure}[!htbp]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.65]{dataset3_norm_c02g200.png}
	\caption{Clasificación de \emph{dataset3} con normalización y con $C = 0.2$ y $\gamma = 200$.}
	\label{fig:Dataset3NormC02G200}
\end{figure}

\FloatBarrier

Tras hacer algunas pruebas con diferentes parámetros, se ha encontrado que los parámetros $C = 2$ y $\gamma = 2$ ofrecen resultados bastante mejores. Estos resultados se pueden observar en la Figura \ref{fig:Dataset3NormC2G2}.

\begin{figure}[!htbp]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.65]{dataset3_norm_c2g2.png}
	\caption{Clasificación de \emph{dataset3} con normalización y con $C = 2$ y $\gamma = 2$.}
	\label{fig:Dataset3NormC2G2}
\end{figure}

En este caso, el CCR de test está en torno al $90\%$.

\section{Pregunta 10}
\textbf{Amplía el código anterior para realizar el entrenamiento del ejercicio 9 sin necesidad de especificar los valores de $C$ y $\gamma$. Compara los valores óptimos obtenidos para ambos parámetros con los que obtuviste a mano. Extiende el rango de valores a explorar, si es que lo consideras necesario.}

\mbox{}

Se ha ampliado el código anterior y se le ha añadido el ajuste de parámetros mediante validación cruzada. Los valores óptimos para los parámetros han cambiado con respecto a los que hemos obtenido en la pregunta anterior ($C=2, \gamma = 2$). De hecho, en cada ejecución, los valores son diferentes ya que las particiones son aleatorias.
En la Figura \ref{fig:Dataset3CV} se muestran una serie de ejecuciones en las que se puede observar que los resultados son distintos dependiendo de la partición. El rango de valor se ha extendido: $[2^{-10}, 2^{15}]$ para $C$ y $[2^{-15}, 2^{8}]$ para $\gamma$.

\begin{figure}[!htbp]
	\centering
	\begin{subfigure}[b]{0.5\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{dataset3_cv_c10g018.png}
		\caption{$C=10, \gamma=0.18, CCR=81.08\%$}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[b]{0.5\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{dataset3_cv_c317_g331.png}
		\caption{$C=3.17, \gamma=3.31, CCR=91.89\%$}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[b]{0.5\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{dataset3_cv_c32768_g004.png}
		\caption{$C=32768, \gamma=0.04, CCR=86.49\%$}
	\end{subfigure}
	
	\caption{Clasificación de \emph{dataset3} con ajuste de parámetros por CV.}
	\label{fig:Dataset3CV}
\end{figure}

En el caso b se ha obtenido el mejor CCR de \emph{test}. En los casos a y c se puede apreciar un ligero infra-entrenamiento.

\section{Pregunta 11}
\textbf{¿Qué inconvenientes observas en ajustar el valor de los parámetros a mano, viendo el porcentaje de buena clasificación en el conjunto de test?.}

\mbox{}

El ajuste de parámetros a mano tiene dos incovenientes principales:
\begin{enumerate}
	\item Es un proceso largo y tedioso.
	\item Es una forma de sobre-entrenar el modelo ya que se eligen los mejores parámetros observando la clasificación de \emph{test}. En cambio, con el método de CV, en ningún momento se usa el conjunto de generalización para ajustar los parámetros.
\end{enumerate}

\section{Pregunta 12}
\textbf{Para estar seguros de qué has entendido como se realiza la búsqueda de parámetros, implementa de forma manual la validación cruzada anidada tipo K-fold expuesta en esta sección. Te puede ser útil la función np.meshgrid, el uso de listas por compresión y la clase StratifiedKFold. Compara los resultados con los que obtienes usando GridSearchCV.}

\mbox{}

Se ha implementado la clase \texttt{FitCV} disponible en el archivo \emph{ajustecv.py} que realiza la misma función que la clase \texttt{GridSearchCV}. Recibe como argumentos un estimador, una lista de parámetros con sus diferentes valores, el número de \emph{folds} y el nivel de \emph{verbosity}.

Se ha realizado la clasificación del \emph{dataset3} haciendo uso de esta clase y probando los mismos valores que se probaron con \texttt{GridSearchCV} y los resultados obtenidos han sido muy similares. La Figura \ref{fig:Dataset3Manual} muestra la representación gráfica de la clasificación en las diferentes ejecuciones realizadas.

\begin{figure}[!htbp]
	\centering
	\begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{dataset3_manual_c1g14.png}
		\caption{$C=1.0$\\$\gamma=14.11$\\$CCR=81.08\%$}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{dataset3_manual_c3g3.png}
		\caption{$C=3.17$\\$\gamma=3.31$\\$CCR=82.43\%$}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{dataset3_manual_c3g3_2.png}
		\caption{$C=3.17$\\$\gamma=3.31$\\$CCR=93.24\%$}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{dataset3_manual_c1024g07.png}
		\caption{$C=1024,$\\$\gamma=0.78$\\$CCR=89.19\%$}
	\end{subfigure}
	
	\caption{Clasificación de \emph{dataset3} con ajuste de parámetros por FitCV.}
	\label{fig:Dataset3Manual}
\end{figure}

Los resultados son bastantes similares a los que se obtuvieron con las \texttt{GridSearchCV}. De hecho, la mejor configuración de parámetros coincide en ambos casos.

Es interesante destacar cómo se obtienen diferentes valores de CCR utilizando los mismos parámetros. Esto se debe a que, como se comentó anteriormente, la clasificación es bastante sensible a las particiones que se realicen.


\section{Pregunta 13}
\textbf{Una vez hayas convertido los ficheros, utiliza el script que desarrollaste en el ejercicio anterior para entrenar esta base de datos. Observe el valor de CCR obtenido para el conjunto de generalización y compáralo con el obtenido en prácticas anteriores. El proceso puede demorarse bastante. Al finalizar, toma nota de los valores óptimos obtenidos para los parámetros.}

\mbox{}

Se ha realizado la ejecución dos veces: una vez utilizando la clase que se ha implementado en el ejercicio anterior (\texttt{FitCV}) y otra vez utilizando la clase \texttt{GridSearchCV} de \texttt{scikit-learn}. En ambos casos se han obtenido los mejores resultados con los parámetros $C = 32.0$ y $\gamma = 3.0517578125e-05$. Sin embargo, existen diferencias en el CCR debido a las diferentes divisiones que se han realizado. En el caso de \texttt{FitCV}, se ha obtenido un $92.44$ en \emph{train} y un $91.0$ en \emph{test}. En el caso de \texttt{GridSearchCV}, se ha obtenido un $94.11$ en \emph{train} y un $90.33$ en \emph{test}. Parece que en este último caso se ha sobre-entrenado un poco.

En el caso de \texttt{GridSearchCV}, la ejecución ha tardado aproximadamente $33.45$ minutos. En el caso de \texttt{FitCV} ha tardado más debido a que no se han paralelizado las tareas.

\section{Pregunta 14}
\textbf{Localiza dónde se especifica el valor de K para la validación cruzada interna y el rango de valores que se han utilizado para los parámetros $C$ y $\gamma$. ¿Cómo podrías reducir el tiempo computacional necesario para realizar el experimento?. Prueba a establecer k = 3, k = 5 y k = 10 y compara, utilizando una tabla, los tiempos computacionales obtenidos y los resultados de CCR en test.}

\mbox{}
Si se utiliza la clase \texttt{GridSearchCV}, el parámetro $K$ se especifica mediante el parámetro \texttt{cv} de esta clase.

Al reducir el número de \emph{folds} se reduce el tiempo computacional debido a que el número de ajustes que hay que realizar se calcula como el número de valores de $C$ por el número de valores de $\gamma$ y por el número de \emph{folds}.

La Tabla \ref{table:TiemposNomnist} muestra los diferentes tiempos de ejecución dependiendo de los valores de $K$.

\begin{table}[!htbp]
	\centering
	\begin{tabular}{ c | c | c }
		$K$ & Num. Ajustes & Tiempo (min)\\\hline
		3 & 576 & $13.46$\\
		5 & 960 & $33.45$\\
		10 & 1920 & $196.1$\\
	\end{tabular}
	\caption{Tiempos computacionales en \emph{noMNIST}}
	\label{table:TiemposNomnist}
\end{table}

\section{Pregunta 15}
\textbf{Debes entrenar un modelo lineal de SVM con valores C = $10^{-2}, C = 10^{-1} , C = 10^0$ y $C = 10^1$ . Para ello utiliza un script similar al que usaste para la pregunta 9. Compara los resultados y establece la mejor configuración.}

\mbox{}

La Tabla \ref{table:SpamLinear} muestra los resultados del modelo SVM lineal sobre la base de datos \emph{Spam}.

\begin{table}[!htbp]
	\centering
	\begin{tabular}{ c | c | c }
		$C$ & Train CCR & Test CCR\\\hline
		$0.01$ & $98.325$ & $98.0$\\
		$0.1$ & $99.825$ & $98.9$\\
		$1.0$ & $99.975$ & $97.8$\\
		$10.0$ & $100.0$ & $97.5$
	\end{tabular}
	\caption{Resultados modelo lineal en \emph{Spam}}
	\label{table:SpamLinear}
\end{table}

La mejor ejecución se ha realizado con el valor de $C = 0.1$.


\section{Pregunta 16}
\textbf{Para la mejor configuración, construye la matriz de confusión y establece cuáles son los correos en los que la SVM se equivoca. Consulta las variables de entrada para los correos que no se clasifican correctamente y razona el motivo. Ten en cuenta que para cada patrón, cuando $x_i$ es igual a 1 quiere decir que la palabra i-ésima del vocabulario aparece, al menos una vez, en el correo.}

\mbox{}

La matriz de confusión se muestra en la Tabla \ref{table:MatrizConfusionSpam}. En la parte superior se muestra la clase predicha y en la parte izquierda la clase real.

\begin{table}[!htbp]
	\centering
	\begin{tabular}{ c | c | c }
		   & No & Sí\\\hline
		No & 684 & 8\\
		Sí & 3 & 305
	\end{tabular}
	\caption{Matriz de confusión en \emph{Spam}}
	\label{table:MatrizConfusionSpam}
\end{table}

Los errores de clasificación se corresponden con los siguientes patrones de \emph{test}:
\begin{itemize}
	\item 9: es spam y se clasificó como que no lo es.
	\item 21: no es spam y se clasificó como que sí lo es.
	\item 58: no es spam y se clasificó como que sí lo es.
	\item 73: no es spam y se clasificó como que sí lo es.
	\item 147: no es spam y se clasificó como que sí lo es.
	\item 328: no es spam y se clasificó como que sí lo es.
	\item 407: es spam y se clasificó como que no lo es.
	\item 526: no es spam y se clasificó como que sí lo es.
	\item 560: no es spam y se clasificó como que sí lo es.
	\item 842: no es spam y se clasificó como que sí lo es.
	\item 881: es spam y se clasificó como que no lo es.
\end{itemize}

A continuación, se muestran las palabras que contiene cada uno de los correos que han presentado errores de clasificación:

\begin{itemize}
	\item \textbf{9}: \textbf{emailaddr}, for, group, \textbf{httpaddr}, inform, irish, linux, list, maintain, subscript, un, user.
	\item \textbf{21}: an, and, at, be, by, call, can, contact, email, \textbf{emailaddr}, geek, heaven, \textbf{httpaddr}, if, immedi, is, list, mail, messag, need, net, not, number, of, offic, our, out, repres, respond, return, sf, \textbf{spamassassin}, \textbf{sponsor}, start, talk, the, there, thi, thinkgeek, to, until, welcom, when, will, you, your.
	\item \textbf{58}: action, address, advertis, all, an, and, anti, appl, approv, ar, as, at, awai, back, bank, be, between, bill, bui, busi, by, call, can, card, center, \textbf{channel}, click, code, com, congress, content, continu, control, \textbf{copyright}, cost, custom, cut, daili, deliv, digit, don, down, driver, easi, edit, email, \textbf{emailaddr}, emerg, end, energi, enter, enterpris, error, european, event, everi, exactli, expert, faq, fax, fee, feed, file, find, firm, fnumber, follow, for, franc, free, from, get, give, go, good, grand, grant, group, ha, half, hardwar, headlin, here, high, host, hp, html, httpaddr, ibm, id, imag, in, instruct, intel, intern, internet, into, intro, is, isp, it, job, join, juli, just, keep, kill, known, land, languag, letter, life, like, line, linux, listen, mac, mail, make, maker, media, messag, microsoft, middl, more, ms, need, net, new, next, no, number, of, old, on, onli, out, over, password, pc, person, plan, platform, plug, polit, price, privaci, product, publish, pull, qnumber, realli, reg, regist, remot, reserv, right, road, same, season, secur, see, send, septemb, servic, ship, sign, site, situat, \textbf{softwar}, sort, spec, special, sponsor, staff, stai, standard, start, storag, stream, suffer, sun, sure, system, tablet, take, team, tel, term, that, the, these, thi, ticket, tm, to, todai, told, too, turn, uk, under, unit, unsubscrib, up, updat, url, us, visit, want, war, we, web, will, win, window, with, www, xp, yahoo, you, your.
	\item \textbf{73}: abl, about, abov, accept, access, account, act, addit, address, administr, advertis, advis, affect, affili, ag, again, against, agenc, agent, agre, air, all, allow, also, altern, am, among, an, and, ani, anoth, ar, area, as, associ, assum, at, attempt, author, autom, avail, award, be, becom, befor, begin, behalf, below, between, book, box, brand, broadcast, bug, busi, but, button, by, ca, california, can, cannot, capabl, case, cash, caus, center, centuri, chanc, check, choos, claim, clearli, click, co, collect, com, commit, commun, compani, complet, comput, condit, confirm, connect, corpor, correspond, countri, court, dai, data, date, dear, decis, declar, defin, deliv, depend, describ, direct, directli, director, do, document, doe, dollarnumb, domain, doubl, draw, drive, dure, each, educ, either, electron, email, \textbf{emailaddr}, employe, enter, enterpris, entertain, entri, equal, equip, error, etc, event, except, expens, expir, fair, famili, feder, few, film, final, first, five, follow, for, foreign, form, free, from, full, fulli, game, gener, govern, grand, grant, greater, ground, ha, had, hardwar, hat, have, held, her, hi, him, hold, home, how, ident, if, immedi, improv, in, inc, includ, independ, indic, individu, inform, instal, institut, instruct, integr, internet, is, island, it, judg, kind, late, later, law, legal, like, limit, link, list, live, lo, local, locat, log, loss, lost, made, mai, mail, major, mani, manufactur, matter, meet, member, mention, messag, middl, militari, must, my, name, natur, near, necessari, night, no, non, not, number, numberd, numberth, oblig, occur, of, offer, offic, offici, on, onc, onli, onlin, open, or, order, organ, origin, other, otherwis, out, over, oz, pack, page, paragraph, parent, part, parti, particip, per, period, permiss, person, place, plan, pleas, point, polici, potenti, prevent, print, privaci, prize, problem, process, product, promot, properti, provid, public, \textbf{purchas}, purpos, random, reason, receiv, regard, relat, releas, repli, repres, request, requir, reserv, resid, respect, respons, result, retail, return, right, round, rule, run, same, screen, script, second, secur, select, self, send, servic, set, sign, signatur, sincer, site, size, social, softwar, specif, specifi, sponsor, standard, state, subject, submit, such, take, taken, tax, technic, telephon, ten, term, termin, texa, than, thank, that, the, their, them, these, thi, third, those, time, tm, to, togeth, traffic, transfer, travel, trip, under, unit, up, us, usa, valid, valu, ve, via, visit, voic, wai, we, web, week, where, which, who, whole, whose, will, win, winner, with, within, without, won, write, www, you, your.
	\item \textbf{147}: about, accord, acquir, activ, actual, ad, addit, administr, advertis, advic, advis, after, again, ago, agre, almost, alon, also, am, america, american, among, an, and, ani, announc, annual, anoth, approach, ar, aren, around, articl, artist, as, ask, associ, assum, at, august, averag, awai, back, bank, base, be, becaus, been, befor, below, better, big, billion, bit, board, both, bottom, brand, bring, bui, busi, but, by, cabl, call, can, capit, career, case, \textbf{cash}, caus, charg, check, chief, chip, chri, citi, civil, clearli, client, close, com, commit, compani, complet, comput, conflict, connect, consid, construct, consult, consum, contact, contract, control, copyright, corpor, cost, could, court, creativ, credit, cross, current, dai, david, deal, debt, decad, declin, demand, describ, despit, detail, did, differ, director, discount, discov, discuss, do, doe, dollar, dollarnumb, don, doubl, down, dure, earli, earlier, earn, easili, econom, economi, edg, electron, els, \textbf{emailaddr}, emerg, end, entertain, environ, equip, establish, estim, even, ever, exampl, except, execut, exist, express, extens, face, fall, far, favorit, feder, few, file, financ, financi, find, firm, first, fix, flow, folk, for, form, former, found, friend, from, fund, gener, global, go, goe, good, govern, grant, great, group, grow, guarante, gui, ha, had, half, hand, have, he, head, health, help, hi, high, highli, hold, home, hope, hour, how, httpaddr, huge, human, if, in, includ, industri, inform, initi, instead, interest, internet, interview, into, invest, investor, involv, is, issu, it, jame, jim, job, john, june, just, keep, king, know, knowledg, known, larg, larger, last, late, later, latest, less, let, like, limit, line, littl, lo, loan, long, look, lose, lost, lower, made, mai, mail, make, maker, manag, mani, march, mark, market, master, materi, media, men, million, monei, month, more, most, mr, much, my, name, nation, nearli, necessari, need, network, new, newslett, no, nor, not, note, now, number, numberb, octob, of, off, offer, offic, often, old, on, onc, onlin, oper, opportun, or, organ, other, our, out, over, own, owner, pacif, paid, part, parti, partner, pattern, payment, peopl, percent, perfectli, perform, phone, pick, place, plai, plan, pleas, poor, pop, possibl, potenti, prefer, presid, pretti, price, privat, problem, profit, promis, prove, public, purchas, put, qualiti, quarter, question, quickli, rais, re, reach, realiz, reason, recent, remain, replac, report, repres, result, retail, return, reveal, right, risk, robert, role, sai, said, sale, san, save, search, second, see, seed, seek, seem, seen, self, sell, senior, sent, septemb, serv, servic, shape, share, should, show, sinc, sit, site, six, skeptic, skill, small, so, sold, some, sometim, special, speed, spend, spot, stai, start, step, still, stock, structur, style, success, suffer, suit, system, take, taken, talk, team, technolog, texa, than, that, the, thei, their, them, then, there, these, thi, think, third, those, though, thought, three, through, ticket, time, to, toll, took, top, touch, travel, tri, trip, troubl, trust, turn, two, under, unless, unlik, until, up, upgrad, us, usual, ve, veri, visit, vote, wa, want, war, washington, watch, we, web, week, well, were, west, what, when, where, which, who, whose, why, will, william, with, won, work, worth, would, write, ye, year, york, you, your.
	\item \textbf{328}: address, advertis, all, alwai, and, \textbf{announc}, been, below, bui, close, cnet, com, comparison, custom, dai, download, each, emailaddr, faq, for, format, go, have, help, in, item, juli, let, mail, manag, million, more, my, name, nbsp, new, number, of, on, our, own, price, \textbf{product}, provid, purchas, put, review, sale, save, servic, shop, so, subscript, tech, technolog, that, the, there, thousand, to, todai, unsubscrib, up, valu, ve, visit, you, your.
	\item \textbf{407}: about, abov, account, address, africa, after, also, although, am, amount, and, ani, ar, as, assist, avoid, awai, be, befor, box, busi, by, call, can, caus, citi, com, command, compani, confidenti, contact, content, countri, current, date, dear, death, democrat, deposit, did, direct, doe, due, dure, effect, emailaddr, expect, expens, famili, father, fax, five, for, former, friend, from, fund, got, govern, have, he, head, help, hi, \textbf{httpaddr}, idea, in, invest, is, it, john, keep, kill, kingdom, know, knowledg, late, life, line, list, long, mail, map, me, militari, million, monei, mr, my, need, not, note, number, of, on, open, or, osdn, out, over, person, plan, pleas, present, presid, privat, profit, prompt, reach, remain, remot, republ, requir, respect, respons, sai, secur, seek, self, should, son, \textbf{spamassassin}, suggest, take, talk, tel, term, that, the, there, these, thi, threat, through, to, train, transact, unit, urgent, us, war, we, while, who, wife, will, with, www, you, your.
	\item \textbf{526}: about, ad, \textbf{advertis}, after, am, an, and, as, at, been, below, bodi, but, by, click, contain, dai, direct, doc, email, \textbf{emailaddr}, except, extra, fals, final, geek, get, ha, have, heaven, here, httpaddr, is, it, list, look, mail, mark, net, next, no, number, off, on, other, posit, razor, see, sender, sf, signatur, so, spam, sponsor, such, talk, the, thi, thinkgeek, to, turn, us, user, welcom, where, which, with, word.
	\item \textbf{560}: as, cours, ham, happi, have, it, late, never, non, number, on, pick, \textbf{receiv}, \textbf{spam}, to, too, up.
	\item \textbf{842}: about, account, acquir, across, ad, address, advertis, affect, all, allow, almost, american, an, and, ani, anoth, anti, approach, ar, area, as, ask, asset, at, attack, avail, avoid, be, becaus, been, believ, best, better, bill, but, by, california, call, campaign, can, cent, ceo, chanc, channel, chief, choic, choos, come, commerci, commun, compani, congress, constitut, contact, content, could, countri, coverag, dai, decid, defin, delet, differ, direct, directli, do, each, educ, effort, ensur, entir, equal, even, everi, expens, experi, face, fact, fair, featur, feder, few, field, firm, first, for, former, free, from, front, fund, futur, good, great, group, ha, had, have, he, hi, high, highli, him, howev, \textbf{httpaddr}, if, in, individu, inform, instead, internet, is, it, just, know, lack, larg, law, least, less, let, level, light, like, link, list, lo, mai, mail, make, manag, mani, market, media, messag, method, might, mike, million, monei, month, more, most, must, nation, neg, no, not, now, number, of, off, offer, offic, on, onli, onlin, open, opt, or, other, our, out, paid, particularli, peopl, per, percent, perfect, perform, person, phone, plai, point, polit, potenti, practic, prepar, presid, press, problem, provid, public, qualiti, radio, reach, read, receiv, recipi, refin, relev, remain, repli, repres, respons, seek, send, sender, sens, sent, she, shop, should, simpl, social, societi, softwar, some, spam, spamassassin, specif, spot, staff, standard, state, such, support, take, taken, target, technolog, than, that, the, thei, their, them, thi, those, through, time, to, todai, toward, tradit, tri, tv, unsolicit, unsubscrib, up, us, veri, vote, wa, wai, walk, want, war, we, what, when, while, who, whose, will, with, without, won, world, would, written, year.
	\item \textbf{881}: about, abus, all, also, america, american, amount, an, and, ani, anoth, ar, argument, as, ask, attempt, attent, author, awai, babi, base, basi, be, been, befor, behavior, believ, best, better, black, both, bui, by, car, carri, caus, center, children, choic, choos, citizen, close, collect, com, commentari, commit, commun, confus, contain, cool, copi, could, coupl, cours, current, daili, date, did, direct, do, drive, drug, due, dynam, educ, email, \textbf{emailaddr}, even, ever, exist, expens, explain, ey, fact, femal, for, form, from, further, gener, go, govern, ha, have, heard, hi, higher, home, hous, how, howev, identifi, if, imag, import, in, individu, invest, is, it, know, known, lack, larg, learn, less, light, like, live, look, mai, make, maker, male, mani, mayb, me, men, might, miss, more, mother, move, my, name, natur, neg, new, no, not, noth, notic, now, number, of, often, on, onli, or, over, own, pai, paid, part, particular, pass, peopl, perhap, place, pleas, poor, popul, prefer, project, purchas, rais, rather, refer, repres, request, reserv, respect, result, said, save, self, \textbf{sell}, \textbf{shop}, side, singl, sit, societi, soon, sort, stori, street, suffer, support, tax, than, that, the, thei, their, them, themselv, there, these, thi, through, to, todai, told, true, truth, util, visit, wa, warn, we, wed, welcom, well, what, when, while, who, with, women, wonder, world, would, www, ye, you, young, your.
\end{itemize}


\section{Pregunta 17}
\textbf{Compara los resultados obtenidos con los resultados utilizando una red RBF.	Para ello, haz uso del programa desarrollado en la práctica anterior. Utiliza solo una semilla (la que mejor resultado obtenga).}

\mbox{}

Se ha utilizado el script de la práctica anterior para clasificar con la red RBF y se ha obtenido un CCR de \emph{train} de $99.85\%$ y un CCR de \emph{test} de $98.90\%$. Se ha utilizado un ratio del $20\%$ y un $\eta = 0.01$. Casualmente, los resultados obtenidos con la red RBF y con el modelo lineal SVM son exactamente iguales. Además, parece que no se puede obtener una clasificación mejor. Esto puede deberse a que los patrones que quedan por clasificar correctamente sean \emph{outliers}.

En cuanto a tiempo computacional, cabe destacar que el modelo SVM lineal entrena algo más rápido que la red RBF. Por tanto, para estos casos sería preferible utilizar SVM.

\end{document}